\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{PENGUJIAN}
Dalam pengujian ini, penulis akan menguji data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung pengujian dari penelitian ini dan telah dijelaskan bahwa penulis melakukan pengujian dengan menggunakan beberapa tahapan yang digunakan pada BAB IV.
\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Business Understanding})}
ahapan pertama yang dilakukan dalam penelitian ini ada \textit{survey} lapangan, \textit{interview} dengan pihak PT. Pertamina Gas pada divisi \textit{ICT}. Berdasarkan hasil \textit{interview} ditemukan bahwa Proses penyaluran Gas pada PT. Pertamina Gas dimulai dari sumber (\textit{shipper}) dari masing-masing wilayah di PT Pertamina Gas menuju Konsumen(\textit{Offtaker single maupun multi}). Pada saat ini PT Pertamina Gas belum memiliki fitur untuk melihat status penyaluran gas yang di kirim kepada konsumen. Dengan itu PT Pertamina Gas sangat membutuhkan fitur untuk melihat status penyaluran gas kepada konsumen. Dan pengelompokan data konsumen juga sangat di butuhkan untuk mengetahui kadar atau kebutuhan gas yang di perlukan.
\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
\par Data yang telah dikumpulkan dalam penelitian ini data sample penyaluran gas kepada konsumen PT Pertamina Gas yang masih berupa \textit{tabel monitoring}. 
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat nama-nama perusahaan konsumen sesuai wilayah dan kategori masing-masing pada monitoring gas.  \newpage\begin{enumerate}
    \item Wawancara
    \par Wawancara merupakan pertemuan dua orang untuk bertukar informasi melalui tanya jawab, sehingga dapat dikontruksikan makna dalam suatu topik. Wawancara dilakukan dengan Pak Sola Gratia Tamba yang menjabat sebagai Chief ICT di PT. Pertamina Gas, membahas tentang proses monitoring penyaluran gas dari sumber menuju konsumen PT Pertamina Gas. Dan membahas detail 5 area milik PT Pertamina Gas beserta data nama-nama mitra dan konsumen PT Pertamina gas
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale= 0.7]{figures/tab1}
    \caption{\textit{Data Wawancara}}
    \label{Figure4}
\end{figure}

    \item Observasi
    \par Observasi merupakan suatu proses yang kompleks, suatu proses yang tersusun dari berbagai proses biolgis dan psikologis. Teknik observasi adalah teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung di lapangan. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.  Hasil observasi pada divisi \textit{ICT} mendapatkan data 5 area milik PT Pertamina Gas beserta data sumber (\textit{shipper}) dan 20 data nama perusahaan konsumen baik \textit{offtaker single dan multi}.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1]{figures/dm}
    \caption{\textit{Data Konsumen}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
    
    \item Studi Pustaka
    \par Pencarian studi pustaka merupakan proses yang dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui gambaran dalam menyelesaikan permasalahan yang akan diteliti, serta mendapatkan dasar-dasar referensi yang kuat dalam menerapkan suatu metode yang akan digunakan dalam penelitian ini, yaitu dengan mempelajari studi  \textit{literature} seperti jurnal-jurnal yang berhubungan dengan penyaluran gas, pengelompokan data konsumen, monitoring untuk melihat status penyaluran gas dan sebagainya.
\end{enumerate}
\newpage \subsection{Persiapan Data (\textit{Data Preparation})}
Data akhir yang digunakan dalam \textit{clustering} adalah data penyaluran gas terhadap konsumen (\textit{offtaker single dan multi}) sebagai berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1.2]{figures/dm}
    \caption{\textit{Data Preprocesing}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \subsection {Pemodelan \textit{(Modeling)}}
\begin{enumerate}
    \item {Analisis/ \textit{Flowmap} fitur yang sedang berjalan}
Berikut ini merupakan analisis/ \textit{flowmap} perancangan monitoring Penyaluran Gas dari sumber ke konsumen versi web yang sedang berjalan pada PT Pertamina Gas:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/32}
    \caption{\textit{ \textit{Flowmap} yang sedang berjalan }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\newpage Keterangan: Pada \textit{flowmap} fitur monitoring penyaluran gas yang sedang berjalan saat ini masih dalam versi web. Dan untuk melakukan monitoring hanya \textit{Head Office} yang dapat melakukan monitoring ke 6 wilayah titik sumber Gas milik PT Pertamina Gas. Namun Head Office juga tidak bisa melihat status pengiriman ataupun penyaluran gas yang sedang di lakukan hanya dapat melihat berapa kadar volume gas yang di salurkan. Langkah awal \textit{User} ataupun \textit{Head Office} melakukan \textit{login}. Aplikasi akan menampilkan halaman \textit{Login} dan \textit{user} akan mengisi \textit{username} dan \textit{password}. Setelah \textit{login} di \textit{approve} aplikasi akan menampilkan halaman \textit{dashboard}. Setelah itu user dapat memilih wilayah mana yang ingin di monitor. Setelah memilih wilayah yang ingin di monitor \textit{user} dapat memilih menu \textit{shipper} maupun \textit{offtaker}. Adapun \textit{shipper} merupakan kata lain dari pendapatan gas dari sumbernya dan \textit{offtaker} adalah penjualan gas ke konsumen konsumen dari Pertamina Gas. Setelah memilih menu tersebut aplikasi akan menampilkan data dari \textit{Shipper} atupun \textit{Offtaker} secara \textit{real time.}
\newpage \item Analisis/ \textit{Flowmap} fitur yang akan di bangun
Berikut ini merupakan analisis/\textit{flowmap} perancangan monitoring Penyaluran Gas kepada konsumen (offtaker) beserta fitur untuk melihat status penyalurannya versi \textit{Mobile Android} yang akan di bangun pada PT Pertamina Gas:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/33}
    \caption{\textit{Flowmap yang akan di bangun  }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
    \par Keterangan: Pada \textit{flowmap} fitur monitoring penyaluran gas yang akan di bangun dalam versi \textit{mobile android.} Adapun yang membedakan versi android ini dengan web adalah adanya login tambahan selain \textit{Head Office} sebagai User yaitu login bagi konsumen untuk melihat status penyaluran gas yang berasal dari sumber (shipper). Tetapi login terhadap konsumen tersebut berbeda dengan \textit{Head Office} yang dapat memonitoring secara real time ke 6 wilayah tersebut. Login konsumen tersebut hanya dapat melihat status penyaluran gas ke perusahaan nya sendiri atau terhadap konsumen itu sendiri secara real time, tidak dapat memonitoring konsumen atau pun perusahaan lainnya. Bahkan login konsumen itu sendiri tidak bisa mengetahui monitoring pendapatan gas PT Pertamina Gas. Untuk login Head Office sebagai user langkah awal adalah login melalui aplikasi di mobile android. Aplikasi akan menampilkan Login dan user akan mengisi username dan password. Setelah login di approve aplikasi akan menampilkan dashboard. Kemudian user dapat memilih menu shipper maupun menu offtaker. Setelah memilih menu shipper ataupun offtaker aplikasi akan menampilkan alert 6 wilayah Pertamina Gas mana yang ingin di tampilkan. Setelah memilih wilayah mana yang ingin di monitoring, aplikasi akan menampilkan data monitoring sesuai wilayah yang di pilih secara real time. Dan untuk melihat status penyaluran ke konsumen dapat memilih menu status, maka aplikasi akan menampilkan detail status penyaluran atupun pengiriman gas kepada semua konsumen PT Pertamina Gas. Kemudian untuk login konsumen sebagai langkah awal user ataupun konsumen melakukan login. Aplikasi akan menampilkan halaman login dan user dapat mengisi username dan password. Setelah login di approve aplikasi akan menampilkan dashboard. Kemudian User dapat memilih menu status. Setelah memilih menu status maka aplikasi akan langsung menampilkan data detail status penyaluran gas ataupun pengiriman gas yang di peroleh dari sumber gas (shipper) milik PT Pertamina gas secara real time sesuai dengan login user konsumen itu saja.
    \end{enumerate}
    \newpage\subsubsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi yang dilakukan pada penelitian ini terdiri atas 2 kebutuhan, yaitu kebutuhan perangkat keras dan kebutuhan perangkat lunak atau \textit{software} yang digunakan dalam analisis dan perancangan monitoring penyaluran Gas pada konsumen Pertagas.
\subsubsection{Kebutuhan perangkat keras}
Perangkat keras \textit{(hardware)} yang digunakan dalam penelitian ini untuk melakukan analisis dan perancangan monitoring penyaluran Gas pada konsumen Pertagas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item	\textit{Processor}	: Intel (R) Core(TM) i5-6200 CPU @ 2.30Ghz (4 CPUs), 
                        ~ 2,4 Ghz 
\item \textit{Memory}	: 4GB DDR4
\item	\textit{Harrdisk}	: 1TB
\end{enumerate}
\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Perangkat lunak \textit{(software)} yang digunakan dalam penelitian ini untuk melakukan analisis dan perancangan monitoring penyaluran Gas pada konsumen Pertagas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item 	\textit{Database} yang digunakan adalah API diintregasi pada \textit{MySql}.
\item Editor untuk kode program menggunakan \textit{Android Studio} dan \textit{Java script.}
\item	\textit{Emulator} pada \textit{Android Studio} dan \textit{Android Ponsel} yang digunakan untuk menjalankan aplikasi.
\item	Sistem Operasi yang digunakan adalah Windows 10.
\item Pembuatan diagram UML \textit{(Unified Modelling Language)} menggunakan \textit{Star UML.}
\end{enumerate}
\newpage\subsubsection{Perancangan}
Perancangan adalah langkah awal pada tahap pengembangan suatu produk atau sistem. Perancangan dapat didefinisikan sebagai proses untuk mengaplikasikan berbagai macam teknik dan prinsip untuk tujuan pendefinisian secara rinci suatu perangkat, proses atau sistem agar dapat direalisasikan dalam suatu bentuk fisik. Tujuan perancangan adalah menghasilkan suatu model atau penggambaran dari suatu entity yang akan dibangun.
Perancangan dapat berupa penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam satu kesatuan yang utuh dan mempunyai fungsi tersendiri, termasuk menyangkut konfigurasi dari komponen-komponen perangkat lunak dan perangkat keras suatu aplikasi.
Perancangan ini menitik beratkan kepada perancangan yang akan di bangun pada aplikasi, tahap perancangan yang akan dilakukan yaitu menggunakan \textit{usecase diagram, class diagram, Sequence Diagram, Collaboration Diagram, Activity Diagram.}
\subsubsection{\textit{Use Case Diagram}}
Berikut ini merupakan \textit{Use Case Diagram} dari Monitoring penyaluran gas dan pengelompokan konsumen PT Pertamina Gas yang telah dirancang adalah sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/34}
    \caption{\textit{Use Case Diagram }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newpage\subsubsection{Defenisi Aktor}
Pada bagian ini dijelaskan aktor yang terlibat dalam Monitoring penyaluran gas dan pengelompokan konsumen PT Pertamina Gas adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Defenisi Aktor}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\bf No & \bf Aktor & \bf Keterangan   \\
\hline
1 & developer & membangun aplikasi mobile monitoring gas  \\
2 & user/pengguna & pengelolaan pada Aplikasi Monitoring penggunaan gas\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\subsubsection{Definisi \textit{Use Case}}
\textit{Use case} merupakan teknik untuk merekam persyaratan fungsional sebuah sistem. \textit{Use case} mendeskripsikan interaksi antara para pengguna sistem dengan sistem itu sendiri, dengan memberikan sebuah narasi tentang bagaimana sistem tersebut digunakan.
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Defenisi Use Case}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\bf No & \bf Use Case & \bf Keterangan   \\
\hline
1 & Login & setiap use case memerlukan akses login  \\
2 & Menu Shipper/pengguna & menampilkan pendapatan sumber gas .\\
3 & Menu Offtaker & menu yang menampilkan penjualan gas  \\
4 & Menu Perhitungan regresi/pengguna &  monitoring terhadap reveniew pendapatan .\\
4 & Menu status & melihat status penyaluran  \\
5 & Meu K-Means & pengelompokan konsumen.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{enumerate}
    \item login : Setiap \textit{use case} yang ada diperlukan akses login jika akan masuk ke dalam aplikasi
    \item Menu \textit{Shipper}: Menu \textit{Shipper} adalah menu yang terdapat di aplikasi monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas. Yang berfungsi sebagai menu yang menampilkan pendapatan sumber gas di setiap wilayah milik PT Pertamina Gas.
    \item Menu \textit{Offtaker}: Menu \textit{offtaker} adalah menu yang terdapat di aplikasi monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas.. Yang berfungsi sebagai menu yang menampilkan penjualan gas yang berasal dari setiap wilayah milik PT Pertamina Gas kepada konsumen. 
    \item Hasil Perhitungan \textit{Regresi}: Menu fitur yang akan di kembangkan dimana user atau \textit{Head Office} dapat melakukan monitoring terhadap \textit{reveniew} pendapatan dari semua wilayah sumber gas milik PT Pertamina Gas.
    \item Menu Status penyaluran: Menu fitur yang terdapat di aplikasi monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas. Yang berfungsi sebagai menu yang menampilkan status penyaluran gas dari sumber (\textit{shipper}) menuju konsumen (\textit{offtaker}) PT Pertamina Gas.
    \item Menu K-Means: Menu fitur yang akan dikembangkan dimana pihak PT Pertamina Gas (\textit{Head Office}) dapat melihat pengelompokan konsumen sesuai dengan kebutuhan gas masing masing.
\end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Skenario Use Case}}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{\textit{Skenario Use Case Login} }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & \textit{Login}  \\
Tujuan & Melakukan \textit{Login} .\\
Deskripsi & memasukan \textit{Username dan Password}   \\
Aktor & \textit{User/ Head Office}.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Menampilkan form \textit{Login}  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan form halaman \textit{Dashboard}  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor membuka aplikasi & Menampilkan form login  \\
Memasukan  \textit{Username dan Password} & Menampilkan form halaman \textit{Dashboard}  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Shipper }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & Shipper  \\
Tujuan & Masuk halaman Shipper .\\
Deskripsi & Shipper yang terdiri dari 6 wilayah milik Pertagas  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Memilih Menu Shipper  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu Shipper & memunculkan 6 wilayah area milik pertagas.  \\
memilih wilayah yang ingin di monitor & Menampilkan monitor shipper.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Offtaker }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & offtaker  \\
Tujuan & Masuk halaman offtaker .\\
Deskripsi & offtaker single dan multi yang terdiri dari 6 wilayah milik Pertagas  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Memilih Menu offtaker.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu offtaker & Menampilkan pilihan single atau multi.\\
memilih kategori & memunculkan 6 wilayah area milik pertagas. \\
memilih wilayah yang ingin di monitor & Menampilkan monitor offtaker.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Perhitungan Regresi }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & regresi  \\
Tujuan & Menghitung Reveniew .\\
Deskripsi & menu regresi akan di tampilkan pendapatan reveniew perbulan  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan menu regresi.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu regresi & pilihan bulan yang ingin di hitung reveniewn.  \\
Aktor menginput bulan & Menampilkan hasil perhitungan regresi reveniew.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Status Penyaluran Gas }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & status  \\
Tujuan & status penyaluran .\\
Deskripsi & status penyaluran gas dari sumber menuju konsumen  \\
Aktor & Head Office/ user konsumen.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan menu status.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu status & menampilkan form status.  \\
Aktor menginput nama perusahaan & Menampilkan status penyaluran.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu K-Means }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & K-means  \\
Tujuan & Pengelompokan Konsumen .\\
Deskripsi & menu K-means akan mengelompokan konsumen sesuai kebutuhan gas  \\
Aktor &  \textit{Head Office.}\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan menu K-means\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu K-means & menampilkan list kategori.  \\
Aktor memilih kategori & Menampilkan pengelompokan konsumen.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\newpage \subsection {\textit{Class Diagram}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/35}
    \caption{\textit{ Class Diagram Categorization }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
 Deskripsi \textit{Class Diagram} :
\textit{Class diagram} menurut Munawar [2005 : 28] merupakan himpunan dari objek-objek yang sejenis. Sebuah objek memiliki keadaan sesaat (state) dan perilaku (behavior). \textit{State} sebuah objek adalah kondisi objek tersebut yang dinyatakan dalam \textit{attribute/properties.} Sedangkan perilaku suatu objek mendefinisikan bagaimana sebuah objek bertindak/beraksi dan memberikan reaksi.

\newpage \subsubsection {\textit{Sequence Diagram}} 
\textit{Sequence diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi diantara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\begin{enumerate}
    \item Sequence Diagram Login 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/36}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Login }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	User login aplikasi
\item Aplikasi menampilkan form login
\item 	User melakukan login masuk
\item Masuk ke halaman dashboard
\item Logout
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram Shipper
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/37}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Shipper }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	Masuk halaman shipper
\item 	Menampilkan pilihan 6 wilayah pertagas
\item 		Memilih wilayah yang ingin di monitor
\item 	Menampilkan monitoring shipper pendapatan gas sesuai wilayah yang dipilih
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/38}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Offtaker }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	Masuk halaman offtaker
\item 		Menampilkan pilihan kategori
\item 			Memilih kategori 
\item 		Menampilkan wilayah pertagas
\item 	Memilih wilayah yang ingin di monitor
\item 	Menampilkan offtaker penjualan ke konsumen sesuai wilayah pilihan.
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/39}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Regresi }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 		Masuk menu perhitungan regresi
\item 		Menampilkan waktu yang ingin di pilih
\item 			Membuat waktu yang ingin di hitung
\item 		Menampilkan perhitungan reveniew perbulan
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram Status
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/stat}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Status }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 		Masuk menu Status
\item 		Menampilkan form status
\item 			Input nama perusahaan konsumen
\item 		Menampilkan status penyaluran gas
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram K-Means
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/kmeans}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram K-Means }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 		Masuk menu K-Means
\item 		Menampilkan form pengelompokan
\item 			Input nama perusahaan (konsumen)
\item 		Menampilkan kategori kebutuhan gas
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage \subsubsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat \textit{method} yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.
\begin{enumerate}
    \item Collaboration Diagram Login 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/40}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\item Collaboration Diagram Shipper
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/41}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item 	Collaboration Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/42}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\item 	Collaboration Diagram Perhitungan regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/43}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Perhitungan regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage\item 	Collaboration Diagram Status
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/cstat}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Status}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\item 	Collaboration Diagram K-Means
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ck}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram K-Means}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\end{enumerate}
\newpage \subsubsection {\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity diagram} merupakan diagram yang menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, decision yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir. 
\begin{enumerate}
    \item Activity Diagram Login
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale= 1]{figures/a}
    \caption{\textit{Activity Diagram Login }}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Shipper
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/b}
    \caption{\textit{Activity Diagram Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item 	Activity Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/c}
    \caption{\textit{Activity Diagram Offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Grup Perhitungan regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/d}
    \caption{\textit{Activity Diagram Grup Perhitungan regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Grup Status
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/as}
    \caption{\textit{Activity Diagram Grup Status}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Grup K-Means
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/ak}
    \caption{\textit{Activity Diagram K-Means}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\end{enumerate}

\newpage \subsubsection{Perancangan \textit{User Interface}}
Rancangan \textit{interface} adalah rancangan pembangunan dari komunikasi antar pemakai dan (user) dengan aplikasi. Antar muka \textit{(interface)} ini terdiri dari proses pemasukan data ke sistem dan menampilkan output informasi tersebut kepada user.
\subsubsection{\textit{Interface Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/aa}
    \caption{\textit{User Interface Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman login ini user harus memasukkan username dan password untuk melakukan login.

\newpage\subsubsection{\textit{Interface Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/dashh}
    \caption{\textit{User Interface Dashboard}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman \textit{Dashboard} dapat memilih beberapa menu seperti \textit{monitoring shipper} (sumber penghasilan gas), \textit{offtaker} (penjualan gas ke konsumen), Akun saya untuk kelola akun dan menu \textit{regresi} untuk perhitungan reveniew dan tombol \textit{logout.}
Kemudian menu tracking untuk melihat status penyaluran gas. Dan Menu K-Means untuk melihat data pengelompokan konsumen.

\newpage \subsubsection{\textit{Interface Shipper}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ac}
    \caption{\textit{User Interface Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{shipper user} dapat melakukan monitoring penghasilan gas dari sumber di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}

\newpage \subsubsection{\textit{Interface Offtaker}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ad}
    \caption{\textit{User Interface Offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{offtaker user} dapat melakukan monitoring penyaluran dan penjualan gas kepada konsumen di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}

\newpage \subsubsection{\textit{Interface Perhitungan Regresi}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ae}
    \caption{\textit{User Interface Perhitungan Regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{regresi user} dapat melihat hasil perhitungan \textit{reveniew} pendapatan pertagas dari setiap wilayah dengan waktu setiap bulannya.
\newpage \subsubsection{\textit{Interface Status Tracking}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/trackingg}
    \caption{\textit{User Interface Status Tracking}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{status tracking} dapat melihat status penyaluran gas dari \textit{shipper} menuju konsumen (\textit{offtaker)}.
\newpage \subsubsection{\textit{Interface Menu K-Means}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/kmeanss}
    \caption{\textit{User Interface K-Means}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{K-means} dapat melihat hasil cluster dan pengelompokan konsumen sesuai pelabelannya.

\newpage \subsubsection{Implementasi}
\subsection{\textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/login}
    \caption{\textit{Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman \textit{login} ini \textit{user} harus memasukkan \textit{username} dan \textit{password} untuk melakukan \textit{login.}
\newpage \subsubsection {\textit{Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1]{figures/di}
    \caption{\textit{Dashboard}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan:
Di halaman \textit{Dashboard} dapat memilih beberapa menu seperti \textit{monitoring shipper} (sumber penghasilan gas), \textit{offtaker} (penjualan gas ke konsumen), Akun saya untuk kelola akun dan menu \textit{regresi} untuk perhitungan reveniew dan tombol \textit{logout.}
\newpage \subsubsection{\textit{shipper}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/shipper}
    \caption{\textit{shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{shipper user} dapat melakukan monitoring penghasilan gas dari sumber di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}
\newpage\subsection{\textit{offtaker}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/offtaker}
    \caption{\textit{offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{offtaker user} dapat melakukan monitoring penyaluran dan penjualan gas kepada konsumen di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}
\newpage \subsubsection{\textit{regresi}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.18]{figures/regresi1}
    \caption{\textit{regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.20]{figures/regresi2}
    \caption{\textit{regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{regresi user} dapat melihat hasil perhitungan \textit{reveniew} pendapatan pertagas dari setiap wilayah dengan waktu setiap bulannya.
\newpage\subsection{\textit{Status Tracking}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1]{figures/TI}
    \caption{\textit{Status Tracking}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{status tracking} dapat melihat status penyaluran gas dari \textit{shipper} menuju konsumen (\textit{offtaker)}.
\newpage\subsubsection{\textit{K-Means}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1]{figures/KI}
    \caption{\textit{K-Means}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{K-means} dapat melihat hasil cluster dan pengelompokan konsumen sesuai pelabelannya.


\newpage \section{HASIL}
\subsection {Implementasi Metode K-Means}
\subsubsection {Pengumpulan Data}
\textit{Data Mentahan}

\begin{table}[htbp]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
No & Nama Perusahaaan                         & Temp    & Pressure & Vol Last Day \\ \hline
1  & PT Kaltim Methanol Indonesia             & 1831.2  & 4376.82  & 63           \\ \hline
2  & PT Kaltim Parna Indonesia                & 784.8   & 1875.78  & 9            \\ \hline
3  & PT Pupuk Kujang                          & 2549.7  & 6252.6   & 1332         \\ \hline
4  & PT Pupuk Sriwijaya                       & 2616.1  & 6252.6   & 40           \\ \hline
5  & PT PLN (Persero),                        & 2549.7  & 6252.6   & 1620         \\ \hline
6  & PT Pupuk Iskandar Muda                   & 2549.7  & 6252.6   & 73           \\ \hline
7  & PT Kertas Kraft Aceh                     & 2549.7  & 6252.6   & 8            \\ \hline
8  & PT AAF                                   & 2528.87 & 6044.18  & 225          \\ \hline
9  & Refinery Unit II                         & 610.47  & 1458.94  & 8            \\ \hline
10 & Pangkalan Brandan PT Pertamina (Persero) & 610.47  & 1458.94  & 7            \\ \hline
11 & PT Pertokimia Gresik                     & 1046.45 & 2501.04  & 36           \\ \hline
12 & PT Pertagas Niaga                        & 603.81  & 1458.94  & 308          \\ \hline
13 & PT Krakatau Steel                        & 169.98  & 416.84   & 90           \\ \hline
14 & PT Cikarang Listrindo                    & 610.4   & 1458.94  & 7            \\ \hline
15 & PT Jabar Energi                          & 2616    & 6252.6   & 30           \\ \hline
16 & PT Sinergi Patriot Bekas                 & 2005.6  & 4793.66  & 23           \\ \hline
17 & PT Petrokimia Gresik                     & 1395.2  & 3334.72  & 70           \\ \hline
18 & PT Pembangki Jawa Bali Gresik            & 87.2    & 208.42   & 4            \\ \hline
19 & PT Perusahaan gas Negara (Persero) Tbk   & 1954.77 & 4793.66  & 1021         \\ \hline
20 & PT Pertamina Persero (City Gas)          & 1954.77 & 4793.66  & 1030         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\newpage\subsubsection{Preprocessing Data}
\subsubsection{Centroid Awal}
Pencarian Centroid Awal dilakukan dengan tools WEKA , dan mendapatkan centroid awal seperti dibawah : 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1.2]{figures/c1}
    \caption{\textit{Centroid Awal}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\subsubsection{Menghitung jarak data dengan centroid.}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1.2]{figures/rumus}
    \caption{Rumus Menghitung jarak data cluster}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage\subsubsection{Hasil Awal Dan Akhir jarak data dengan centroid.}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/jj1}
    \caption{Hasil awal jarak data cluster}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/jj2}
    \caption{Hasil akhir jarak data cluster}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \subsubsection{Centroid Akhir}
Setelah dilakukan 4x iterasi di dapatkan nya centroid akhir seperti dibawah:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=1.7]{figures/c22}
    \caption{\textit{Centroid Akhir}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\par Berikut hasil akhir dari pengelompokan konsumen dengan menggunakan metode \textit{K-means}
\subsubsection{Hasil Akhir Perhitungan K-Means Clustering}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/haa}
    \caption{Hasil Akhir}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage\subsection{Validasi}
Dalam penelitian ini penulis melakukan validasi hasil menggunakan \textit{tolls} \textit{Weka}. Dan Pusat cluster beserta hasil iterasi excel sudah sama dengan hasil uji di \textit{Weka}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/v1}
    \caption{Validasi Hasil Akhir}
    \label{Figure4}
\end{figure}



